\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Yeni Toplumsal İletişim \textit{Ethos}'u:
\\İstanbul Gençliği ve İletişim Teknolojileri Kullanımı} \\ Halil Nalçaoğlu}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Yeni Toplumsal İletişim \textit{Ethos}'u:
İstanbul Gençliği ve İletişim Teknolojileri Kullanımı \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Prof. Dr. Halil Nalçaoğlu, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Halil Nalçaoğlu, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

Bu çalışmanın temel amacı, daha önce farklı bir perspektiften tartışmaya çalıştığım (Nalçaoğlu 2007) bir kavramı, ``yeni toplumsal iletişim \textit{ethos}'u'' kavramını, İstanbul gençliğinin iletişim teknolojileri kullanımına odaklanarak yeniden irdelemek ve geliştirmek olacak. Kavramlar sosyal bilimlerin el aletleridir. Nasıl bir mekanik ustası işini yapabilmek için doğru aletleri doğru ortamlarda kullanmak durumundaysa, bizler de, sosyal bilimciler olarak, kavramlarımızı doğru seçip bunları doğru bağlamlar içinde kullanmak durumundayız. Duvara çakılmış bir beton çivisini tornavida ile sökemezsiniz. Bunun gibi, bir toplumsal sorunu anlamak için başka bir toplumsal sorun için ve o sorunun bağlamında üretilmiş kavramı kullanmak fayda getirmeyecektir. Yeni toplumsal iletişim \textit{ethos}'u kavramını da (tersi belirtilmediği sürece bundan sonra kısaca \textit{ethos} olarak anılacak) bu bakımdan yerli yerinde işlemselleştirmek ve bu kavramın işimizi görüp görmediğini anlamak durumundayız. 
\\
\subsubsection*{Toplumsal iletişim kipi}

\textit{Ethos}'u doğru bağlamına yerleştirmek için analitik düzeyimizi bir seviye yukarı çekelim ve bu kavramı en yakından sarmalayan bağlama kısaca bir göz atalım: Bu bölge için önereceğin kavramsallaştırma, \textit{toplumsal iletişim kipi} olacak. İletişim ve sosyal psikoloji literatürü içinde iletişim kipi (\textit{communication modality}) kavramı basit bir şekilde bireylerin (öncelikli olarak) kullandıkları iletişim teknolojileri kastediliyor (Ziegler vd. 2007; Coupey \& Sandgathe 2000; Unnava vd. 1994; Chaiken \& Eagly 1976). Söz gelimi, 2002 genel seçimlerinde adayların Almanya'daki televizyon tartışmaları üzerine yapılan araştırmada (Ziegler vd. 2007) televizyon izleyicileri işitsel, görsel-işitsel ve yazılı teknolojilere yönelik  tercihleri bazında sınıflanmış ve bu sınıflamaya dayanarak bazı çıkarımlarda bulunulmuştur. Yukarıda örneklenen literatür, dikkat edilecek olursa, bireylerin tercih bazındaki deneyimlerini başat ölçüt olarak almakta, iletişim teknolojilerinin toplumsal/kültürel boyuttaki, yani makro kurucu katkılarını dikkate almamaktadır. Oysa bu çalışmada benim \textit{ethos} kavramını yerleştirmek istediğim bağlam ``toplumsal iletişim kipi'' olarak tanımlandı. Toplumsal bir kip olarak iletişim kavramını incelemek için farklı bir patikada gelişen literatüre bakmamız gerekiyor. 

Bu literatür kabaca medya ekolojisi olarak adlandırabileceğimiz ve, açıkça belirtmek gerekirse, ana akım (\textit{mainstream}) ve eleştirel iletişim alanları içinde fazla rağbet görmeyen bir küme çalışmayı kapsıyor. Bu literatürün başat aktörlerini sıralamadan önce neden ``fazla rağbet görmediğini'' kısaca açıklamak isterim. Medya ekolojisi yaklaşımı, ``teknolojik determinizm'' suçlamasının gölgesi altındadır. Bu suçlamayı bu çalışma içinde uzun uzadıya irdelemeye gerek yok. Ancak, teknolojik determinizm suçlaması haklı veya haksız olsun, medya ekolojisi literatürünü ana akım medya kavramlaştırmalarından temelde ayıran bir özelliğini vurgulaması bakımından ilgi çekicidir. Medya ekolojisi yaklaşımı, iletişim süreçleri içinde mesaj içeriğini ya da iletişim ekonomi-politiğini değil, iletişim teknolojisinin kendisini (söz, yazı, baskı, televizyon, internet, vs.) ilgi ve araştırma nesnesi olarak tayin eder. Şu halde, mikro araştırmaların verili kabul ettiği iletişim mecrası ya da \textit{medium}, medya ekolojisi için tam da sorgulanması gereken bir duruma, bir nosyona işaret etmektedir.\footnote{``Medya ekolojisi'' kavramının, vurgu ve yönelim farklarına göre, ortaya çıkabilecek dört tanım alanı için bkz., Fuller (2005).}  Bu alanda son derece etkili ve hatta paradigmatik diyebileceğimiz figürler arasında Eric Havelock, Walter Ong, Lewis Mumford, Harold Innis, Marshal McLuhan, ve Neil Postman'ı, Amerika kıtası dışına göz atacak olursak, Friedrich Kittler, Jacques Ellul ve Regis Debray isimlerini sayabiliriz. Bunlara ek olarak, kavramın kendisini ve medya ile sınırlı bağlamını değil ama canlı entelektüel arkaplanını paylaştığını ileri sürebileceğimiz iki düşünür, sanırım yukarıdaki parlak listeyi bir kat daha parlatacaktır: Félix Guattari ve Jacques Derrida.

Postman'a göre medya ekolojisi, iletişim medyasının insan algısını, anlayışını, duygulanımını ve değerlerini nasıl etkilediğine bakar. Ekoloji veya çevre (Postman çevre [\textit{environment}] kavramını tercih ediyor) insanlara belli düşünme, hissetme ve davranma biçimlerini empoze eden karmaşık mesaj sistemleri olarak görülebilir. O halde çoklu iletişim teknolojilerin etkileşimi ile şekillenen ancak bunlar içinde bir tanesinin baskın rol oynayabileceği verili bir medya ekolojisi bireylerin algıladıklarını, söylediklerini ve davranışlarını yapılandıracak; insanlara belli roller yükleyecek ve bu rollerin yerine getirilmesini sağlayacak; yapılması ve yapılmaması gereken şeyleri ortamın doğasına göre farklı şiddette ve formellikte yaptırımlarla denetleyecektir (Postman).

Yukarıda özetlenen kavramsal arka planı, \textit{ethos} kavramının bağlamı olan toplumsal iletişim kipi kavramını oluşturmak için tartıştık. Şimdi bu bağlamı daha yakından değerlendirebiliriz. Toplumsal iletişim kipi, verili bir zaman mekân kesitinde bir topluluğun ya da bütün bir toplumun kendisini hangi iletişim teknolojisi ile başat olarak kurduğunu, inşa ettiğini anlatan bir kavramdır. Bu kip, basit bir biçimde insanların kafalarında zaten varolan fikirleri aktarmak için şu veya bu mecrayı seçmelerini değil, belli bir zaman mekân kesitinde kendilerine iradeleri dışında sunulmuş olan mecralardan birine yönelmiş olmalarından ötürü, belli şeyleri düşünmelerini, bunlara uygun değer sistemleri geliştirmelerini ve yine bunlara uygun davranışlar sergilemelerini anlatır. Söz gelimi yaşantısı içinde elektronik posta ile ağırlıklı olarak uğraşmak durumunda olan bir kimsenin bu mecra ile aktarılabilecek şeyleri düşünmeye başlayacağını, düşüncelerini aktarırken seçeceği sözcüklerden kuracağı cümlelere kadar her bakımdan bu teknolojinin verili gücünü içselleştirerek ve buna göre bir değer sistemi geliştirerek iletişim kuracağını söyleyebiliriz. Örneğin bir iletiye ``geç yanıt vermek'' ve bunun normatif yaptırımı, elektronik posta kullanan bir toplulukta mektupla haberleşen bir topluluğa göre daha ağır olacaktır. Ya da, aynı karşılaştırmayı sürdürecek olursak, bu iki topluluğun kendilerini bağlı hissettikleri nezâket kuralları farklı olacaktır. Örnekler arttırılabilir. 

\subsubsection*{\textit{Ethos}}

Büyük harfle\footnote{Bu noktada genel anlamda \textit{Ethos}'u kastettiğim için büyük harfle yazarak iletişim \textit{ethos}’undan ayırmak istiyorum.} \textit{Ethos} kavramını daha önceki çalışmamda şöyle tanımlamıştım: ``\textit{Ethos} kavramı ... bir cemaatin veya örgütün genel duygulanımını, davranışları yönlendiren tinsel yönelimleri'' ifade eder (Nalçaoğlu 2007: 107). Bu noktada sormamız gereken temel soru, eğer varsa, bir topluluğun genel duygulanımını ve hatta tinsel yönelimini nelerin belirleyebileceğidir. Sanırım indirgemecilik ve determinizm eleştirileri, tam da bu soruya verilecek yanıt(lar)la ilgilidir. Zira gerçekten de bir topluluğun ortak bir tinsel yönelime sahip olabileceğini varsayacaksak, bu tinsel yönelimin tek bir faktör tarafından (teknoloji veya başka bir makro faktör) belirleneceğini söylemek en hafif tabirle indirgemecilik olacaktır. Zira, en azından mantıksal olarak tinsel yönelim ya da genel duygulanım gibi son derece kapsamlı nosyonlar, tek bir faktörün mutlak belirlenimine tâbi olsalardı, bunları belirleyen faktörle özdeş olurlardı. Böylece iki değil tek bir nosyonla ve bunu ifade eden kavramla idare edebilirdik. Hayır, tinsel yönelim, tıpkı Heidegger'in ``çağ'' (\textit{epoch}), Derrida'nın ``metafizik-tarihsel ufuk'' ya da Deleuze ve Guattari'nin ``kök gövde'' (\textit{rhizome}) kavramları gibi, bir \textit{kavram} kavramı, karmaşık bir yapısallığı anlatan \textit{yarı-aşkın} bir kavram sınıfında değerlendirilmelidir. Antik Yunan kullanımında \textit{Ethos} ``alışık olunan yer'' anlamına gelir. Bu tanımda dikkat çeken mekânsal vurgu, bana öyle geliyor ki, kavramı iletişimsellik bağlamında incelemeye başladığımızda özellikle önem kazanacak. Zira \textit{Ethos}, bir alışkanlık ve aşinalığa, aynı zamanda bir \textit{habitus}'a işaret etmesi bakımından tıpkı yaşanılan yerin, örneğin evin, gündelik yaşam akışı içinde verili kabul edilerek her an duyumsanmaması gibi, genel bir duygulanım olarak her zaman ve her yerde varolma (\textit{omnipresent}) duygusu veriyor. Buna iletişim bağlamında tekrar döneceğim. 

Bu bakımdan \textit{ethos}, tikel araştırmalarla ortaya koyulabilecek bir nosyon değildir. Öte yandan, tikel görgül araştırmalar olmadan da \textit{Ethos}'un kendini gösterme biçimlerini, söz gelimi, insanların değer sistemlerini anlayamayız. Bu kavramın karşılık geldiği şeyi kısmen de olsa zihinlerde şekillendirebilmek için yapılması gereken şey, görgül araştırma ve gözlemlerden elde edilecek kısmî bilgileri birleştirerek bir sonuca ulaşmak olmalıdır. 

\subsubsection*{İletişim \textit{ethos}'u}

Bu çalışmada kullanıldığı biçimiyle iletişim \textit{ethos}'u kavramını açıklamaya çalışalım.  Yukarıda bu kavramın tek bir faktör tarafından belirlenemeyeceğine değinmiştik. İletişim \textit{ethos}'u söz konusu olduğunda da, aynı şey geçerlidir. Genel anlamda \textit{Ethos}'un bir alt kategorisi olarak \textit{ethos}, iletişimsellik bağlamında hangi etmenler tarafından belirlenmektedir? Bu soruya yanıt olarak benim aklıma kullanılan iletişim (medya) teknolojilerinden başka bir şey gelmiyor. Bu ayrımda deterministik ya da indirgemeci bir yaklaşım içine girmemek için, tekrar vurgulamak gerekirse, hiç bir zaman mekân kesitinde tek bir iletişim \textit{medium}'unun etkin olmadığına işaret edebiliriz. Gerçekte hiç bir teknolojik gelişme, kendinden önce gelen aşamaları bütünüyle silip etkisiz hâle getirmez. İletişim teknolojilerinin gelişimine baktığımızda bunu açık bir biçimde görürüz. 

Yazı, kuşkusuz insanlığın kaderini belirleyecek ölçüde temel bir iletişim teknolojisidir ve özünde sabit bir destek sistemi üzerine izler bırakmaktır. Matbaa teknolojisinin gelişimi ile aynı destek sisteminin (kâğıdın) üzerine izler bırakmış olmuyor muyuz? Ya da elektronik ortamda bulunan bir malzemeden ``çıktı aldığımızda''? Bilgisayar ekranımızdaki yazı yazma bölümünün zaman geçtikçe daha fazla kâğıda benzemesine ne demeli? Ya da kağıdı ortadan kaldırma iddiasındaki ``elektronik (tablet) kitapların,'' Japon teknolojisi sağolsun, kitap formatını elektronik ekranda taklit etmesine? Bütün bunlar teknolojik gelişmelerin gerçek veya metaforik, fizikî veya sembolik olarak birikimli (\textit{cumulative}) doğasına işaret eder. İletişim teknolojileri de verili bir zaman dilimi içinde kendilerinden önce gelen aşamaları birikimli olarak, gerçek veya sembolik düzlemde, kendisi üzerinde taşıyacaktır. Burada dikkat çekmek istediğim konu, gerçek, sembolik ve metaforik olarak sabit kalan iletişim nesneleri, örneğin kâğıt, matbaa makinesi, televizyon veya bilgisayar olacak.

İletişim kuram ve araştırmaları sığ ``teknoloji tarihçeleri'' dışında genellikle iletilen, dağıtılan, paylaşılan ve yaygınlaştırılan fikirlere odaklandığından, kabaca medya olarak adlandırdığımız bu nesneler, varlıkları dolayımladıkları fikirlere tâbi, pasif ve hiçbir sosyal boyutu bulunmayan şeyler olarak algılanagelmiştir. Oysa, söz gelimi, Bruno Latour'un toplumsalı yeniden kurgulama çabalarına ve elbette aktör-ağ kuramına (\textit{ANT-Actor-Network-Theory}) bakacak olursak, Neolitik dönemden itibaren insanlık tarihinde boy gösteren nesnelerin bu şekilde algılanması ve, deyim yerindeyse, ``muamele dışı'' bırakılması, en hafif ifade ile, toplumsalın doğru (bütünlüklü) anlaşılması önünde bir engel oluşturur. Latour,

\begin{quote}
Şu bende hep büyük bir hayret uyandırmıştır: bu kütlesel ve heryerde olan fenomene rağmen sosyoloji nasıl olmuş da `nesneler olmadan' varlığını sürdürmüştür? Bu, hele disiplinin Sanayi Devrimi'nden tam bir yüzyıl sonra ortaya çıktığını ve Neolitik dönemden beri en büyük ve kesif teknolojik gelişmelere paralel olarak evrildiğini düşününce, insanı iyice afallatıyor ... Tam da Viktoryen dönemdeki seks gibi, nesneler her yerde hissediliyor ama hiçbir yerde konuşulmuyor... (Latour 2005: 73)
\end{quote}

diyerek bu konudaki şaşkınlığını ifade ediyor. Farklı terimlerle ifade edecek olursak, nesnelerin bu şekilde gündem dışına itilmesi ve bunun yerine fikirlerin, insan ilişkilerinin, kısaca, ``biçimin'' değil de ``içeriğin,'' yani, söylemin ve sözün öne çıkartılması açık bir \textit{logos}-merkezci bakışın iletişim araştırma ve kuramları tarihine egemen olmasıdır. Bu egemenlik toplumsalın ince damarlarına sızmış bulunan başka iktidar ve egemenlik kiplerini gözlerden ırak tutacaktır. Sanırım bu sözlerimi yine bir Latour örneğiyle açıklamak yerinde olacak: Dünyanın neresine giderseniz gidin, konakladığınız otel odasına ait anahtarın büyük ve ağır bir metal anahtarlığa takıldığını görürsünüz. Bu ``icat'' gerçekte duvara asılacak ``Lütfen oteli terk etmeden anahtarınızı resepsiyona bırakın'' yazılı ifadesinin otel müşterilerini bir ``ahlâkî zorunluluk'' olarak belli bir davranışa yönlendirmeye yetmediğini gösterir. Oysa şehir içinde dolaşırken bu ağır ve büyük nesneyi yanınızda taşımak yerine resepsiyon görevlisine teslim etmek, söz konusu icat sayesinde neredeyse ``mutlulukla'' biat edeceğiniz mikro bir iktidar uygulamasına işaret eder (Latour 1991:104).

Demek ki, belli düşünceler, davranışlar ve değerler mutlaka \textit{logos} (Yunanca \textit{legein}: söz) düzeyinden farklı bir düzlemde yönlendirilebiliyor ya da şekillenebiliyor. Sözün taşıyıcısı olmakla maruf medya için aynı şeyi neden düşünmeyelim? Medya da, gerçekte, bazı davranış ve düşünce biçimlerini ve dolayısıyla değerleri oluşturur, yerleştirir, yaygınlaştırır ve, en önemlisi, normalleştirir. Sabah iş yerinize vardığınızda kepenkleri açma eyleminizi düşünerek yapmadığınız gibi, bilgisayarınızın açma düğmesine basmak da sizin için sıradan, verili ve normal bir davranıştır—asıl dikkatiniz, bu başlangıçtan sonra yapacağınız satışlara ya da yazacağınız cümlelere odaklanmıştır. Oysa bu nesneler en az içlerinde taşıdıkları anlamlar kadar anlam üretir ve dayatırlar. Bu bağlamda iletişim \textit{ethos}'unun belirleyenleri arasında sayabileceğimiz medya, karmaşık bir iç içe geçme ve birikimli evrilme süreçlerine tâbi olan, buna ek olarak son bir kaç on yıl içinde yoğun fizikî yakınsama (\textit{convergence}) eğilimine giren ve, elbette, kullanıcılarında belli bir duygulanım, bir tinsel yönelim oluşturan iletişim araçları olarak tanımlanabilir. Bu tanım ne medyanın fikirleri ``aktarma'' işlevinin önemini ortadan kaldırır ne de kuruluş ve işleyişini regüle eden ekonomik, politik, ideolojik ve toplumsal faktörlerin dikkate alınmamasını gerektirir.

Tam tersine, iletişim \textit{ethos}'unu doğru kavrayabilmek için mutlaka aktarılan ya da transfer edilen mesajın içeriğine bakmalıyız. Öte yandan bu bakış açısı içeriğin kutsallaştırılması anlamına gelmemelidir. İçerik \textit{medium}'la girdiği etkileşimden bağımsız, sanki hangi yolla aktarılırsa aktarılsın, sabit kalan fikirler (\textit{logos}) olarak anlaşılmamalıdır. Keza, bir teknoloji olarak medya ile ilgilenmek belki de en çok medyanın politik ekonomisi bağlamında işlemsel olacaktır. Tabii eğer teknolojinin evrimini, özellikle enformasyon ve iletişim teknolojilerinin evrimini meraklı bilimcilerin laboratuara kapanıp ``acaba bu gün ne icat etsek?'' saiki ile gerçekleştirdiklerini düşünmüyorsak.

Yukarıdaki epistemolojik tartışmayı özetleyelim. İnsanlar yalnızca toplumsal dolaşımda olan sözel/söylemsel varlıklar (mesajlar, sözler, emirler, yasaklar, ideolojiler, vs.) ile değil, bütün bunların aktarıldıkları mecralar tarafından da belli düşünce, davranış ve değer kalıpları geliştirirler. İletişim alanına baktığımız zaman bunu toplumsalın başka alanlarından daha net bir biçimde görürüz. Buna ek olarak, iletişimin toplumsalın kuruluşunda başat rol oynadığını, gerçekte ``toplumsal'' dediğimiz zaman aklımıza bir örüntü, bir ağ, bir ilişkiler bütünü gelmesi gerektiğini de düşünecek olursak, yukarıda yapılan vurguyu daha da güçlendirmemiz gerekecektir. İşte \textit{ethos}, araçlar, mesajlar ve bunların kurucu etkisi ile şekillenmiş alabildiğine karmaşık toplumsal iletişim alanınına aittir. \textit{Ethos} tarihseldir ama aynı zamanda yapısal bir karaktere de sahiptir. \textit{Ethos}, bu iki özelliğinden dolayı bir toplumsal grubun ya da bütün bir toplumun davranışları, düşünce alemi ve değer sistemi değerlendirilirken göz ardı etme riskini alamayacağımız denli önemli bir kavramsal boyuttur.

\subsubsection*{Türkiye Gençliğinin İletişim \textit{Ethos}'u}

Yukarıda referans verdiğim önceki çalışmamda Türkiye gençliğinin yüksek derecede stigmatize olmuş ve küçültücü yargılarla örülü bir söylemsellik içinde kurulmuş bir toplumsal grup olduğundan söz etmiştim:

\begin{quote}
Türkiye'de gençlik denildiği zaman nesnel bir sosyo-demografik gruptan söz edilmekte, bu grupla ilgili yüksek beklentiler üretilmekte ve özellikle son yılların popüler retoriğine bakacak olursak, bu beklentilerin pek de olumlu yönde gerçekleşmediği düşünülmektedir ... [Gençlik] uyuşturucu bağımlılığından okullardaki disiplin sorunlarına, kapkaç gibi sokak suçlarından siyasetle ilgilenme-ilgilenmeme, Türkçeyi kötü kullanma, kitap okumama vb. konular bağlamında sayısız olumsuz nitelemelerle stigmatize edilmektedir. (Nalçaoğlu 2007: 92)
\end{quote}

Konunun aynı çalışmada bir yalnızca dipnotta değinebildiğim bir başka önemli boyutu ise bu stigmatizasyonun popüler retorikle sınırlı kalmayıp bilimsel araştırma sonuçlarında da görülebildiği idi (Nalçaoğlu 2007: 93, dn. 2). 

Bilimsel çalışmaların bir toplumsal grubun stigmatizasyonuna dönük bulgular üretmesi özellikle dikkat çekicidir. Zira ``bilimsel'' olan bir çalışma bir gazetenin köşe yazısında yer alan ve öznelliği tescilli bir yazıda sorulan ``gençlik nereye gidiyor?'' tarzındaki pejoratif bir sorudan daha güçlü bir toplumsal referansa sahip olduğu gibi daha kalıcı da olabiliyor. Bu çalışma kapsamında bunlardan iki tanesine görece detaylı olarak değinmek istiyorum. 

\subsubsection*{Genç olamayan, özgür olmak istemeyen gençler}

Burada değinmek istediğim birinci çalışma Eylül-Ekim 1998 yılında 11 ilde yürütülen ve İstanbul Mülkiyeliler Vakfı Sosyal Araştırmalar Merkezi imzalı, Konrad Adenauer Vakfı için yapılan araştırmanın aynı vakıf tarafından kitaplaştırılmış raporudur (1999). Diğer çalışma ise Meral Çileli tarafından 2000 yılında yayınlanan Türk gençliğinin değer yönelimlerindeki dönüşümü ortaya koyan çalışmadır (Çileli 2000).\footnote{Bu çalışmalardan sırasıyla kısaca ``Gençlik 98'' ve ``Değerler'' olarak söz edeceğim.} 

Gençlik 98 araştırması 1998 yılı Türkiye gençliği hakkında bir dizi betimsel analizin arkasından, bu tür çalışmalarda sıkça yapıldığı gibi, bir kümeleme (segmentasyon) analizi yapıyor ve incelediği grubu (N = 2223) ortak özellikleri bakımından ve teknik gereği salt sayısal veriler bazında kümelere ayırıyor. Kümelendirmenin değişkenleri ise araştırma soru formunda yer alan ``yaşam tarzı'' kategorisinden alınıyor. Bu kategorinin temel değişkenleri ise ``tüketim/mülkiyet kalıpları'' ve boş zamanları değerlendirme örüntüleri'' olarak belirleniyor. Bu değişkenlerin oluşturulması için kullanılan ölçümler, faktör analizi ile kümelerin oluşturulmasında kullanılıyor  (İstanbul 1999: 120-122). 

Bu noktadan sonra ortaya çıkan kümelere anonim imzalı yazar(lar) belli isimler veriyorlar. Sanırım gençlik meselesinin en çarpıcı açılımı bu noktada ortaya koyulmuş oluyor. Zira yazar(lar) kümelere şu adları veriyorlar: 1050 denekten oluşan ``genç olamayanlar,''  515 denekten oluşan ``aydın eğilimliler,'' 256 denekten oluşan ``varsıllar'' ve son olarak 402 denekten oluşan ``yalnızlar.'' Görüldüğü gibi soru sorulan grubun yaklaşık \% 47'si ``genç olamayan'' gençlerden oluşmaktadır. Benim Gençlik 98 araştırmasında özellikle ilgilenmek istediğim boyut da araştırmayı yapan(lar)ın hangi perspektiften bu adlandırmayı yapmayı uygun bulduğu olacak. 

Bu sorunun yanıtı elbette bir sır değil. Yapılan kümeleme analizinin diğer değişkenlerle nasıl bir ilişki içine girdiği bu soruyu net bir biçimde yanıtlıyor. Buna göre ``genç olamayanların'' ortak özellikleri kabaca şöyle betimlenmektedir: 

\begin{quote}
Bu kümenin gerek tüketim/mülkiyet, gerekse boş zaman değerlendirme değişkenlerinin hiçbir boyutunda pozitif ortalama vermemesi, genç olmaya özgü bir yaşam tarzına ya da bir `gençlik kültürüne' sahip olmadığını göstermektedir. Bu kümedeki deneklerin tüketim kalıpları mütevazı ölçüde bile çeşitlenmemiştir. Kamusal alanda gözükmemektedirler; kültürel etkinlikleri çok sınırlıdır; içe dönük yaşamları da zenginleşmemiştir (İstanbul 1999: 122).
\end{quote}

Bu değerlendirmeyi eleştirmek istiyorum. Ancak, yapacağım eleştiri, yukarıdaki çoğu normatif yargının ve sınıflamanın araştırma sorularından nasıl türetildiği ile ilgili olmayacak—bu da yapılabilirdi.\footnote{Söz gelimi alıntıdaki değerlendirmelerin neredeyse tümü ``toplumsal sınıf'' kategorisi ile açıklanabilir niteliktedir. Araştırma bu grubun çoğunluğunun ``düşük SES kategorisinde'' yer aldığını belirtmekle yetinmiştir (İstanbul 1999: 125).} Benim daha çok ilgimi çeken, bu normatif/sınıflandırıcı değerlendirmeler yapılırken benimsenen örtük varsayımlar olacak. Bu varsayımların \textit{ethos} kavramı eşiliğinde güçlü bir sorgulamaya tâbi tutulabileceğini düşünüyorum.

Yalnızca yukarıdaki uzunca alıntı dikkate alındığında bile görülmektedir ki yazar(lar)ın kafasında net bir ``genç olmaya özgü bir yaşam tarzı'' varsayımı mevcuttur. Bu yaşam tarzı ``gençlik kültürü'' anlamına gelmektedir. Bu varsayımın öteki yüzü, toplumsal sınıf bazlı bir araştırma yürütülmemiş de olsa, ``varsılların'' ve ``aydın eğilimlilerin'' bir gençlik kültürüne sahip oldukları şeklinde okunabilir. Peki, bu varsayımın arkasında yatan veri, inanç, aksiyom vb. nedir? Çalışmada belirtilmese de belli bir toplumsal gruba ait \textit{ethos}, bütün bir gençlik grubu tarafından sahip olunması gereken ya da beklenen bir toplumsal durum gibi algılanmıştır. Bunun gerekçelerini burada tartışmaya gerek görmüyorum. Öte yandan, açık biçimde görülmekte olan şey, araştırmayı yürüten ve raporu hazırlayan öznenin salt adlandırma düzeyinde bile olsa meşru sayılamayacak bir stigmatizasyon ürettiğidir.

Alternatif olarak ne yapılabilirdi? Korkarım bu tür araştırmalar (benim de katıldığım araştırma dahil (Zeylan 2007) bu konuda kendi ellerini arkadan bağlamaktadır. Zira sorun, tikel değerlendirme ve araştırma kurgularının ötesinde bir \textit{ethos} sorunudur. Bu tip görgül araştırmalar tek başlarına ele alındıkları zaman ürettikleri bilginin arkasında durmakta güçlük çekerler ve üst-düzey analitik kategorileri destekleme konusunda önemli zayıflıklar barındırırlar. Çünkü üretilen bilginin (söylemin) analitik düzeyi, bilgi kaynağının analitik düzeyini kat kat aşmaktadır. Bu çalışmanın ilk kısımlarında yürütülen epistemolojik değerlendirme, kavramların doğru bağlamlar içinde doğru bağlantılarla kullanılmasını amaçlamaktaydı. İşte bu türden bir değerlendirme eksik olduğu zaman ortaya koyulan önermeler, ne kadar olgusal gerçeklere dayansalar da, \textit{Ethos} düzleminde dile döküldükleri için yapamayacakları işleri yapmaya gayret etmek durumunda kalmaktadırlar. Bir çay kaşığı ile temel çukuru açılabilir; ama bir buldozer daha hızlı ve güvenli iş görürdü. 

\textit{Gençlik 98} araştırması yukarıda özetlemeye çalıştığım bakımdan sorgulanabilir; ürettiği gençlik kategorisi de hangi çağın, hangi toplumsal sınıfın, hangi kültürün, hangi etnik kökenin, hangi nesnel koşullara tepki olarak şekillenmiş \textit{habitus}'un (Bourdieu 1990), hangi \textit{ethos}'un ürünüdür, bilmek gerekir. Çünkü bu makro kategoriler dikkate alınmadan yapılacak adlandırmalar ve sınıflandırmalar, kaçınılmaz olarak tikel bilimsel araştırmalardan kaynaklanmayan stigmatizasyonlara yol açacak, bunlar da sanki bilimsel bulgularmış gibi kayda geçecektir. Gençlikle ilgili olarak ortaya koyulan bulgular, hakkında bilgi üretilen gençliğin değil de başka \textit{ethos}'ların kod açıcı çerçevesinde okunmasından doğan bu durum toplumda zaten varolan bir dizi söylemin haklılaştırılması işlevini görecektir. Örneğin, ``gençler apolitik'' gibi yaygın bir söylem, araştırmalarda gündelik politik gerçekle ilgilenmeyen gençlerin bu davranışını (ya da davranışsızlığını) doğrulayan bir bulgu gibi kavranacaktır. Burada sorulması gereken soru makro düzlemde olmalıdır. Örneğin ``politika ile ilgilenmeme'' normatif durumunda sözü edilen ``politika'' tam olarak neye karşılık gelmektedir? Bu tanım bir dönüşüm geçirmiş midir? Hep aynı standart eylemlilik biçimine politika adını vermemizi meşru kılan ne gibi bir evrensel kural olabilir? 

\textit{Değerler} araştırması yukarıda sorduğum kritik önemdeki soruları sormayan bir başka bilimsel çalışma olarak karşımıza çıkıyor. Çileli bu çalışmasında 1989, 1992 ve 1995 yıllarında gerçekleştirilen panel çalışmanın sonuçlarını karşılaştırıyor ve Türk gençliğinin değer yönelimlerinde gözlemlediği radikal dönüşümü irdeliyor.
Anılan araştırmanın sonuçlarına göre, araştırmaların yapıldığı tarihler arasında deneklerin değer yönelimlerinde önemli değişikler meydana gelmiştir. Bu değişimler de anılan dönem çerçevesinde Türkiye'nin makro ekonomik, politik ve toplumsal dönüşümleriyle açıklanmaktadır. Söz gelimi, ``özgürlük'' değeri, aynı ölçek kullanılarak yapılan araştırmalarda Amerikan gençliği için uzun yıllar boyunca sabit kalır ve hatta güçlenirken, Türk denekler için radikal bir düşüş göstermiştir (Çileli 2000: 303). Bu kaybolan değer yöneliminin yerini ise rekabetçi bir değer olarak tanımlanan ``hırs'' (\textit{ambition}) almış görünmektedir. 

Çileli araştırmasının sonuçlarını tartışırken yalnızca 1989 (N = 289), 1992 (N = 318) ve 1995 (N = 397) yılları Türk gençliğini değil ama aynı zamanda Türk gençliği ile Amerikan gençliğini de karşılaştırıyor. Bu ikinci karşılaştırmanın makalede açıklanan tek meşrulaştırıcı ölçüt uygulanan metodolojik ölçektir (Rokeach). Yapılan panel çalışmanın denek sayısındaki sınırlılık kuşkusuz bulguların Türkiye gençliği için genellenmesini imkânsız kılmaktadır. 1995 yılı Türkiye'sinde egemen makro yönelimin, yani, pazar ekonomisinin, rekabetçi değerleri güçlendirmiş olabileceği spekülasyonu böyle bir genellemenin, açıkça belirtilmese de yapıldığını gösteriyor. Türkiye'nin, sonuçları toplumda yaygın olarak duyumsanan küresel pazara eklemlenme macerası, bu macera tarafından ürettiğine inanılan insan tipi, ve bu tipin benimsediği değerler, araştırmacı tarafından oluşturulan değişkenlerin ölçülmesi ile saptanmış gibi durmaktadır. Bu ölçek belirlenirken merkeze alınan kavramların hiçbiri araştırmacı tarafından verili kabul edilen makro değişimlerden etkilenmemiş midir?

``Özgürlük'' değerindeki düşme eğilimini doğru anlayabilmek için özgürlüğün farklı dönemlerde farklı duyumsanmış olabileceği Çileli tarafından dikkate alınmamaktadır. Yazar için özgürlük araştırma yapılan zaman aralığında (ve okyanusun öteki yakasında), muhtemelen tüm mekân ve zamanlarda aynı anlama gelmektedir. Burada sorgulanması gereken önemli bir varsayım bulunduğu açıktır. Bir değer olarak özgürlüğün iki karakteri olabilir: (1) özgürlüğün yapısal, yani, zamansız karakteri; (2) özgürlüğün kendini gösterme biçimleri, yani, tarihselliği. Birinci karakter, elbette, bir evrensel özgür fail olma (\textit{agency}) ve özgür irade meselesidir. Bu kabul tanım ancak kendini gösterme biçimleri ile, yani özgürlüğün ikinci karakterinde fark edilebilir. Böyle bakıldığında bireylerin ``özgürlük'' denildiği zaman sayısız tanım verebileceklerini varsayabiliriz. Bu tanımlar zamanın getirdiği tikel ve genel tüm etkilere açık olacak ve özgürlük kavrayışı bu etkiler nezdinde değişecektir. Bir değer olarak özgürlük kavramı sabit kalsa bile bu kavramın içeriği dönüşüme açıktır. Çileli, gençlerin özgürlük değerini değerler sıralamasında alt sıralara ittiğine dair saptadığı dönüşümü zaten makro dönüşümlere bağlayarak bu değerin zaman içinde değişken olduğunu kabul etmektedir; ancak özgürlük kavramının içeriğinin sabit kaldığını varsaymaktadır. 

2009 yılı Şubat ayında internet ve arşivsellik üzerine verdiğim bir konferansın\footnote{``Arşivselliğin Kapanışı: Toplumsal Hafıza ve Arşiv Olarak Internet,'' Osmanlı Bankası Müzesi, Voyvoda Caddesi Konuşmaları, 4 Şubat 2009.} soru-yanıt kısmında üniversite öğrencisi olduğunu tahmin ettiğim bir genç daha önce ortaya atılan ve internetin kısıtlayıcı, sığlaştırıcı ve bilgiye erişimi kolaylaştırırken bilginin hakikat değerini azaltıcı etkilerine dair görüşleri eleştirdi. Daha önce yapılan bir değerlendirmede internetin aile bireyleri arasındaki iletişime ket vurduğu, ebeveyn ve çocukların internet yüzünden daha az yüz yüze iletişime girdikleri yorumu yapılmıştı. Bu yoruma üniversiteli genç, internetin bir yandan yüz yüze iletişimin kalitesini düşürürken diğer yandan çocukların internet bazlı iletişim sayesinde kendi ``özgürlük alanlarını'' genişletmeleri nedeniyle aile içi hiyerarşileri ve iktidar yapısını da yerinden ettiği yorumu ile katkıda bulundu. Şu halde internet, bazı kısıtlayıcı işlevlerinin yanı sıra ``özgürleştirici'' bir işlev de görebilmektedir. İşin ilginç yanı, bu işlevin yaşça daha büyük olan ve muhtemelen aile içi hiyerarşide ``ebeveyn'' statüsünde olan ilk dinleyicinin hiç düşünmediği bir özgürlük alanı yaratıyor olmasıdır. Bu tartışma içinde yer alan gencin kendisinin bile genel bir değerler sıralamasında ``özgürlüğü'' değerler hiyerarşisinin üst sıralarına yerleştireceği kesin değildir. 

Yukarıda tartıştığım iki bilimsel araştırmanın, toplumda genel geçer olan ve yaygın olarak dolaşımda bulunan söylem ve ideolojileri bilimsel yöntemlerle desteklediğini görüyoruz. Bu söylem ve ideolojiler gençleri gerçekte sahip olmayabilecekleri değerler ve davranış kalıpları ile stigmatize etmektedirler. Bu yönleriyle bir yandan gençlerin verili bir zaman içindeki durumlarını betimlemek bakımından çok önemli bilgiler üretseler de diğer yandan ürettikleri bazı bilgileri çağa dair hiçbir \textit{Ethos} tartışmasına girmedikleri için meşrulaştırma sıkıntısı çekmektedirler. 

\subsubsection*{İstanbul gençliği ve iletişim teknolojileri}

İstanbul pek çok ölçüt bakımından Türkiye eğilimlerini yansıtma anlamında önemli bir araştırma alanı olarak kabul edilir. Bu kentte Türkiye İstatistik Kurumu verilerine göre\footnote{Veriler TÜİK'in web sitesinden alınmıştır (www.tüik.gov.tr).} nüfusunun yaklaşık \% 18'i, 15-24 yaş aralığındaki gençlerin yaklaşık \% 15'i yaşamaktadır. İşte bu grubu temsil eden 1,014 örneklemli bir araştırma da İstanbul Bilgi Üniversitesi Araştırma Birimi tarafından 3 Mart-21 Nisan 2006 tarihleri arasında İstanbul'da gerçekleştirilmiş, araştırma sonuçları 2007 yılında yayınlanmıştır (Zeylan 2007). 

Araştırmada İstanbul gençliğinin sahip olduğu değerlerin yanı sıra oldukça geniş sayılabilecek bir yelpazede yer alan değişkenlere dair bilgi toplanmıştır. Bu yelpaze içinde iletişim teknolojileri kullanımı önemli bir yer tutmaktadır. Aşağıda İstanbul gençliğinin iletişim teknolojileri ile girdiği ilişkiyi ortaya koyan bulguları \textit{ethos} kavramı çerçevesinde değerlendirmeye çalışacağım. 

İletişim \textit{ethos}'u kavramını tartışırken belirttiğim gibi,  tikel araştırmaların bu kavramın soyutluk düzeyi dikkate alındığında bütünlüklü bir resim sunmalarına imkân yoktur. Öte yandan, bu kavramla ilgili bilgilerimizi oluşturacağımız kaynaklar arasında tikel bilimsel araştırmalar kuşkusuz önemli bir yer tutar. Bu bağlamda İstanbul gençliğinin ne tür bir \textit{ethos}'a bağlı olabileceğine dair bir kaç gözlem yapmak mümkün olacaktır. Bunu anlayabilmek İstanbul gençliğine sunulmuş olan iletişim teknolojilerinin neler olduğuna bakıp, bunlar içinde öncelikli kullanımın ne olduğuna karar vermemiz gerekecek. Ancak bu noktaya gelmeden önce kısa bir kuramsal tur daha atmamız gerekecek.

Regis Debray, yukarıda tartıştığım ``iletişim kipi'' kavramına benzer bir kavram ortaya atıyor: \textit{``medium-milieu.''} Aktarımın tarihsel muhiti (\textit{milieu}) Debray'e göre, anlamın dolaşımının basit bir arka planı ya da sahnesi değildir. Ya da dolaşımın dışsal uzamı olarak kabul edilemez. Milieu ya da muhit, toplumsal örgütlenme tarafından yönlendirilen ``semantik izleri'' koşullandırır. Yani, kullanımda olan bir iletişim teknolojisi ancak bu tarihsel çevre tarafından belirlenmiş bir anlam ufku içinde anlam üretebilir ya da üretilen anlamların aktarımına izin verebilir (Debray 1996: 15-16). Debray'in \textit{milieu} olarak adlandırdığı sosyo-teknolojik çevre, toplumun verili politik haritası ile, yani, hiyerarşi sistemi ile paralel gelişecektir. De Certeau referansı ile belirtilecek olursa, bu haritada yerleri belli olan aktörler\footnote{Debray, söz gelimi, baskı teknolojisi için bunları editör-kitap satıcıları, toptancılar, eğitimciler, kütüphaneciler, okuma salonu organizatörleri, taşra akademi yöneticileri, vs. olarak tarif ediyor.} ya da toplumsal aktarım operatörleri, enformasyonu seçecek, sunacak ve denetleyecek; hangi enformasyonun arzu edilir ve sindirilebilir olduğuna karar verecek, kısacası, enformasyona sahip olma ve aktarma işinde aktif unsurlar olacaklardır (Debray 1996: 16). Bu bağlamda her yeni ``medium'' toplumda zaten daha önceden şekillenmiş olan bir muhit içinde işlev görmeye başlayacaktır. ``...eğer \textit{medium} `yeni' ise, muhit `eski'dir'' (Debray 1996: 16-17). 

Debray terminolojisi ile konuşmaya devam edecek olursak, modern zamanlara kadar şekillenmiş üç medya aleminden (\textit{mediasphere}) söz etmek mümkündür:  logosfer, grafosfer ve videosfer. Bunlar sırasıyla yazı ve sözün, basılı metnin ve görsel-işitsel tekniğin kavrama, arşivleme ve dolaşıma sokma dünyalarına tekabül eder. Her bir alemin kendine özgü sosyo-teknolojik çevresinden söz etmek mümkündür. Ancak bir çevrenin koşullandırdığı ``semantik izler,'' tanım gereği, ``yeni'' medium'un işlem sahasında ağırlıklı olarak varlığını koruyacaktır. Şu halde, bir \textit{milieu} ya da toplumsal iletişim kipinin saf halde bulunmayacağını varsayabiliriz. İletişim teknolojileri zaman içinde ``katlanarak'' (\textit{fold}) evrilirler. Bu fikri çok net bir biçimde ifade eden Latour'a kulak verelim:

\begin{quote}
İş masamın üzerinde gördüğüm çekiç bugünkü eylemimle çağcıl değildir: kalıba döküldüğü madenden dolayı bir tanesi gezegenin ilk zamanlarını taşıyan, diğeri sapının yapıldığı meşe ağacına ait olan ve bir diğeri Pazar için üretildiği Alman fabrikasından dolayı 10 yaşında olan heterojen zamansallıkları katlayarak üzerinde barındırır. (Latour 2002: 249)
\end{quote}

Bu kuramsal açılımlardan çıkartacağımız sonuç şu olmalıdır: Bir toplumsal grubun ait olduğu toplumsal iletişim kipi, verili bir zaman/mekân kesitinde birden fazla iletişim teknolojisini kapsayabilir. Bu çoklu kip iki şekilde tezahür edecektir: (1) içinde bulunduğumuz zaman diliminde birden fazla kip etkin olacaktır (standart iletişim kipi kavrayışının işaret ettiği durum); (2) tarihsel olarak belli bir kip ``katlanmış'' olarak evrildiğinden gerçek veya sembolik olarak önceki iletişim kiplerini bünyesinde barındıracaktır. 

İstanbul gençliğinin toplumsal iletişim kipini ve buna bağlı olarak düşünce, davranış ve normatif yapılarını belirleyecek olan \textit{ethos}'unu da yukarıdaki saptamalar ışığında değerlendirmemiz gerekecektir. Sonuçlarını bu özel perspektiften burada değerlendirmeye çalışacağım araştırmanın genel çıktılarını tekrarlamaya gerek görmüyorum. Bu ham veriler beraberinde bir kaç değerlendirme ile zaten yayınlandı (Zeylan 2007). Benim burada özellikle yorumlamak ve kullanmak istediğim bir kaç bulgu olacak. 

İstanbul gençliğinin medya tüketimini ortaya koyan en net bulgular sembolik izlerin (alımı ve) kavranması, saklanması ve dağıtılması konularında işlevsel olabilecek teknolojilere sahiplik ve kullanım dereceleri ile ilgili olanlardır. Ancak burada hemen vurgulamalıyız ki, bu işlevlerin hiçbiri durağan, birbirinden ve makro toplumsal yapılardan bağımsız düşünülemez. Dikkat edilecek olursa, bu veriler yukarıdaki kuramsal tartışma ışığında üç kategori içinde değerlendirilebilir: logosfer, grafosfer ve videosfer teknolojileri. Eğer \textit{ethos}'un oluşumunu merak ediyorsak, McLuhancı anlamda mesajın rotası ya da geçiş noktası  olarak \textit{medium}'un önemli ama yetersiz bir ilgi alanı olduğunu kabul etmemiz gerekecektir. Bunun biraz daha açalım. Bizi asıl ilgilendiren ``kitap'' değil okumak, ``imge'' değil bakmak, yani işlemin kendisi  olmalıdır (Debray 1996: 11).  Şu halde 15-24 yaş aralığındaki İstanbul gençliğinin yukarıda anılan sembolik eylemleri gerçekleştirdiği toplumsal iletişim kiplerini dikkate almamız gerekecektir. 

Bunu yapabilmek için bize sunulmuş bulunan bir dizi kavramsal araç ve görgül enformasyon mevcut. Toplumsal iletişim kipinin maddî temelini oluşturan teknolojileri, dolayımladıkları zihinsel ve fizikî eylemleri temelinde gruplayarak elimizdeki verileri yeni bir kavramsal şema içine oturtabiliriz. Görgül düzeyde ilk kullanmak istediğim veri, değerlendirmesini yapmaya çalıştığım araştırmada sorulan ve gençlerin zamanlarını nasıl kullandıklarını ölçen bir dizi sorudan kaynaklanıyor. Değerlendirmeyi yapabilmek için sütunlarında bireylere verili olarak sunulmuş bulunan gruplanmış dolayım kiplerini, satırlarında ise araştırma bulgularının genel kategorilerini barındıran (mediolojik) bir tabloya\footnote{Bu tablo Debray'in \textit{Media Manifestos} kitabının ekinde yer alan tablodan esinlenilerek yeniden üretilmiştir (Debray 1996: 171-172).} ihtiyacımız olacak.

\begin{table}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | p{5cm} | c | c | c |}
    \hline
    Araştırmada ölçülen İstanbul gençliğinin etkinlikleri & Logosfer & Grafosfer & Videosfer \\ \hline
    Müzik dinlemek & X &  &  \\ \hline
    TV seyretmek &  &  & X \\ \hline
    Gazete/dergi okumak &  & X &  \\ \hline
    Kitap okumak &  & X &  \\ \hline
    Bilgisayar kullanmak &  &  & X \\ \hline
    VCD/DVD izlemek &  &  & X \\ \hline
    Sinema &  &  & X \\ \hline
    Tiyatroya gitmek & X &  &  \\ \hline
    Konsere gitmek (tür ayrımı yapılmadan) & X &  &  \\ \hline
    Müzeye sergiye gitmek & X &  &  \\ \hline
    Şiir deneme roman yazmak & X &  &  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\caption{İstanbul Gençliği Etkinliklerinin Mediolojik Sınıflaması}
\end{table}

Yukarıdaki tablo araştırmada sorulan soruların hangi genel ``mediolojik'' aleme ait olabileceklerini ortaya koymaktadır. İlgili soru araştırmada orta değeri bulunmayan 4 yanıtlı bir Likert ölçeği ile sorulmuştur (Hiç=1; Çok Seyrek=2; Fırsat Buldukça=3; Düzenli Olarak=4). Bu ölçeğin yaratacağı değerler karşılaştırılabilir olduğundan ``gençlerin etkinlik sıklığı'' olarak ortalama değer bazında birleştirilebilir. Kavramsal boyutta da farklı etkinlikler aynı iletişim kipine ait olarak değerlendirilebilir ve bunlar da birleştirilebilir. Şu halde bu aşamadan sonra yapabileceğimiz şey, aynı toplumsal iletişim kipine ait olan etkinlikleri birleştirip bu alandaki ortalama skorlara göz atmak olmalıdır.

\begin{table}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | c | }
    \hline
     & Araştırmada ölçülen İstanbul gençliğinin\\
     & etkinliklerinin birleştirilmiş frekans değerleri \\ \hline
    Logosfer & 1.82 /4.00  \\ \hline
	Grafosfer & 3.10/4.00  \\ \hline
	Videosfer & 2.79/4.00  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\caption{İstanbul Gençliğinin Mediolojik Sınıflamada Yer alan Etkinliklere Katılma Tercihlerine Ait Frekans Ortalamaları}
\end{table}


Tablo 2 bize ne anlatıyor? Açıkça görüleceği üzere, mediolojik bir sınıflamaya tâbi tutulan etkinliklere katılma tercihleri, İstanbul gençliğinin adına grafosfer denebilecek bir alanda daha baskın bir tercih kullandıkları orataya çıkacaktır. Bunu videosfer ve logosfer izlemektedir. Bu sonuçlara ait iki yorum yapılabilir: Öncelikle ``gençler okumuyor'' yargısının gözden geçirilmesi gerektiğini düşünmeliyiz. Kitap okuma etkinliği, sınıflanmamış bir karşılaştırma ile bakıldığında, örneğin, televizyon izleme (3.22/4.00) veya müzik dinleme (3.88/4.00) sıklığı frekanslarına göre ikinci sırada yer alacaktır (3.07/4.00). Oysa, \textit{ethos} oluşumuna kaynaklık ettiğini ileri sürdüğüm toplumsal iletişim kipi kavramı ile baktığımız zaman, grafosferin değil terkedilmek, videosferik baskıya rağmen hâlâ birinci sırada yer aldığı görülecektir. Buna bağlı olarak yapabileceğimiz ikinci önemli gözlem, logosfer'in durumu ile ilgili olabilir. Yukarıda tanımlandığı biçimiyle logosfer, yazı ve söz etkinliklerini kucaklayan ve buna bağlı olarak belli bir iletişim \textit{ethos}'unu belirleyen alana verdiğimiz addır. Bu \textit{ethos}'un gücünü aldığı toplumsal iletişim kipi yüz yüze iletişim ve, örneğin, kişisel günlük tutma, derslerle kağıt ve kalem kullanarak not tutma gibi etkinlikleri, güzel yazı yazma, kişisel imza güzelliği gibi arzularının içerildiği alandır. Gerçekte, eğer bir şey kayboluyorsa, işte bu kipe dair etkinleri düşünebiliriz. ``Gençler artık okumuyor'' demek yerine ``gençler artık kişisel mevcudiyet gerektiren iletişim etkinliklerinden uzaklaşmaya başlamışlardır'' demek daha yerinde olmaz mı?

Yukarıda sunulan yorum, kuşkusuz Debray'ın anlattığı muhit ve teknoloji arasındaki ``gecikme'' ve Latour'un sözünü ettiği ``katlanma'' nosyonları ile tutarlıdır. Bir başka ifadeyle, içinde bulunduğumuz videosfer, saf olmayan ve toplumsal iletişim kipleri ve iletişim \textit{ethos}'ları bakımından karmaşık bir yapı arz etmektedir. Logosfere ait iletişim kipi kendini Grafosfer ve Videosferde azalan oranlarda göstermekte, bu kipin \textit{ethos}'u Grafosfer ve Videosferde bulunabilmektedir. Ancak içinde bulunduğumuz videosfer için artık logosferik bir \textit{ethos} son derece zayıf bir varlık arz etmektedir. Grafosfere ait kip, videosferde gözlemlenmekte, bu kipin desteklediği toplumsal iletişim \textit{ethos}'u ise varlığını güçlü biçimde hissettirmektedir. Videosferde ise bu kipe ait olarak tanımlayabileceğimiz \textit{ethos} henüz bütün gücüyle şekillenmemekle birlikte, bu alanın toplumsal iletişim kipi egemen durumdadır. Daha açık bir dille ifade edecek olursak, içinde bulunduğumuz videosferik ortamda bu ortamın toplumsal iletişim kipleri egemenken, bir önceki ortamın (grafosfer) \textit{ethos}'u baskın durumdadır. 

Bir önceki bölümde analiz etmeye çalıştığım gençlik araştırmalarının ortaya koyduğu normatif önermeler, bu tabloya bakıldığı zaman, bir önceki \textit{ethos}'u çağrıştırır bir nitelik göstermekte olduklarından gençlikle ilgili gerçekçi yargılar olarak kabul edilemezler. Öyle görünüyor ki gerçekçi yargıların oluşabilmesi için videosferin baskın \textit{ethos}'unun şekillenmesini beklemek durumundayız. 

\subsubsection*{Sonuç}

Bu çalışmada, görgül iletişim araştırmaların ortaya koyduğu bulguların yorumlanmasını ve bu yorumlardan yola çıkarak yapılacak normatif değerlendirmeleri yeniden gözden geçirmemiz gerektiğini öneren bir kavramsal tartışma geliştirmeye çalıştım. Bu tartışmanın ana ekseninde ``toplumsal iletişim kipi'' ve ``iletişim \textit{ethos}'u'' kavramları yer alıyor.

Toplumsal iletişim kipi, bir topluluğun ya da bütün bir toplumun kendisini hangi iletişim teknolojisi ile başat olarak kurduğunu anlatan bir kavram olarak tanımlandı. İnsanlar gündelik yaşamlarında belli iletişim kiplerini tercih edebilirler. Ancak makro düzlemde düşündüğümüzde, herkesin belli bir iletişim kipinin başat olarak zaten kabul gördüğü bir ortama doğarlar. Bir başka deyişle, iletişim kipi tercihleri ancak kısıtlı bir biçimde kişisel iradeyi yansıtır. Genel anlamda \textit{Ethos}, bir topluluğun genel duygulanımını, davranışlarını yönlendiren tinsel yönelimler olarak tanımlanabilir. İletişim \textit{ethos}'u ise, büyük harfle \textit{Ethos}'un bir alt kategorisi olarak ele alınmalıdır. İletişim \textit{ethos}'u, verili toplumsal iletişim kipi (ve bunu yanında başka unsurlar) tarafından belirlenen iletişimsel duygulanım ve davranışları belirleyen tinsel yönelim olarak tanımlanabilir. Elbette, tinsel yönelim denildiği zaman çok geniş ve bir o kadar muğlak bir kategoriden bahsediyoruz. Öte yandan, standart toplumsallık kavrayışında yer alan ve insanlar arasındaki ``etkileşimi,'' ``ilişkiyi,'' ``alış-verişi,'' işaret eden nosyonlar dikkate alındığında, iletişim \textit{ethos}'unun belki de toplumsalın kuruluşunda en önemli yeri işgal eden bir kavram olarak kabul etmemiz gerekecektir. Bir başka deyişle, bu bir kök-kavramdır ve diğerlerinin yanında, aynı analitik düzlemde yer alan sıradan bir kavram olarak değerlendirilemez.

İletişim \textit{ethos}'u kavramını işlemselleştirdiğimizde özellikle değer yargısı içeren başka kavramları yeniden okuma/tanımlama ihtiyacı doğacaktır. Bunu en açık biçimde yapılan görgül araştırmaların gizil varsayımlarını deşifre ettiğimiz zaman görüyoruz. Araştırmacıların araştırma hipotez ve varsayımlarını oluştururken sorgulamadıkları normatif tutumları iletişim \textit{ethos}'u kavramı süzgecinden geçirildiği zaman meşrulaştırılamayacak bir zeminde kalabiliyorlar. 

Bu çalışmada, bir dizi görgül araştırma yukarıdaki değerlendirmeler ışığında yeniden değerlendirildi. Öyle görünüyor ki, araştırmacılar sosyal araştırma aleminde standartlaşmış ancak normatif boyutu gözden kaçan bir dizi ölçeği uzun yıllar boyunca fazlaca irdelemeden kullanma eğilimindeler. Toplumsal bir kategori olan iletişim \textit{ethos}'u, verili iletişim kipine göre zaman içinde önemli değişiklikler geçirebilir. Bu değişiklikler evrensel kabul edilen bazı nosyonların, örneğin, özgürlük nosyonunun, ontolojik genelliğini değilse bile ontik görünümünü dönüştürecektir. Şu halde, bu kavram dikkate alınmadan yürürlüğe sokulacak normatif yüklü hipotez ve varsayımlar meşruiyet sorunu ile karşı karşıyadır diyebiliriz.

Yukarıda özetlenen ve görece özgül bir kavramsallaştırma içeren tartışmadan ne gibi pratik bir ders, bir sonuç çıkarabiliriz? Dikkatle incelendiğinde bu tartışmanın doğasında standart görgül iletişim araştırmaları pratiğinin bir eleştirisi bulunabilir. Bu eleştiri özünde bir logos-merkezci metafizik eleştirisidir. Büyükçe bir hacmi olan iletişim araştırmaları geleneğinin önemli bir kısmının mesaj içeriği odaklı olduğu, bu açıkça ifade edilmese bile mesaj içeriğinin başat alındığı ileri sürülebilir. Oysa, araştırma dilinin de bir içerik, bir mesaj olduğu düşünüldüğünde, örtük aşkınlık (\textit{transcendentality}) kabullerinin bir kenara bırakılması gerektiği ortaya çıkıyor. Bir başka ifade ile, araştırmacılar, araştırdıkları iletişim evreninin ve doğal olarak, başat iletişim kipi ile buna bağlı oluşan \textit{ethos}'un bir parçasıdırlar. Bu gerçek dikkate alınmadan yapılacak araştırmalar bulgularının ötesinde bir meşruiyet sorunu ile boğuşmak durumunda kalabilirler. 
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Bourdieu, P. (1990). Structures, Habits, Practices, \textit{The Logic of Practice} içinde. Stanford : Stanford University Press. 52-79.

Chaiken, S., \& Eagly, A. (1976). Communication Modality as a Determinant of Message Persuasiveness and Message Comprehensibility. \textit{Journal of Personality and Social Psychology}, 34(4), 605-614.

Coupey, E., \& Sandgathe, E. (2000). Rethinking Research in Communications Media: Information Modality and Message Structuring. \textit{Advances in Consumer Research}, 27(1), 224-229. 

Çileli, M. (2000). Change in Value Orientations of Turkish Youth from 1989 to 1995. \textit{The Journal of Psychology}, 143(3), 297-305. 

Debray, R. (1996). \textit{Media Manifestos: On the Technological Transmission of Cultural Forms.} Çev. Eric Rauth. New York: Verso.

Fuller, M. (2007). \textit{Media Ecologies: Materialist Energies in Art and Technoculture.} London: The Mit Press.

İstanbul Mülkiyeliler Vakfı Sosyal Araştırmalar Merkezi (1999). \textit{Türk Gençliği 98: Suskun Kitle Büyüteç Altında.} Ankara: Konrad Adenauer Vakfı. 

Latour, B. (2002). Morality and Technology: The End of the Means. Çev. C. Venn, \textit{Theory, Culture \& Society,} 19(5/6), 247-260.

Latour, B. (2005). \textit{Reassembling the Social: An Introduction to Actor-Network-Theory.} New York: Oxford University Press.

Latour, B. (1991). Technology is Science Made Durable, J. Law, \textit{A Sociology of monsters: Essays on Power, Technology, and Domination} içinde. New York: Routledge. 103-131.

Nalçaoğlu, H. (2007) ``Gençlik ve Yeni Toplumsal İletişim \textit{Ethos}'u: Yanılsamalar, Bulgular ve Spekülasyonlar'', U. S. Zeylan (Der.) \textit{Eğitimin Değeri ve Gençlik: Eğitimli İstanbul Gençliğinin Değerler Dünyası} içinde, İstanbul: İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları. 91-109.

Postman, N. (n.d.). \textit{What is Media Ecology?}. Retrieved February 5, 2009, from http://www.media-ecology.org/media\_ecology/index.html.

Unnava, H., Burnkrant, R., \& Erevelles, S. (1994). Effects of Presentation Order and Communication Modality on Recall and Attitude. \textit{Journal of Consumer Research,} 21(3), 481-490.

Zeylan, U. S (der.) (2007). \textit{Eğitimin Değeri ve Gençlik: Eğitimli İstanbul Gençliğinin Değerler Dünyası.} İstanbul: İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları

Ziegler, R., Friederike, A., \& Diehl, M. (2007). Communication Modality and Biased Processing: A Study on the Occasion of the German 2002 Election TV Debate. \textit{Basic and Applied Social Psychology,} 29(2), 175-184.
\parindent 0.3cm

\newpage

